\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts
% The preceding line is only needed to identify funding in the first footnote. If that is unneeded, please comment it out.
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
\begin{document}

\begin{titlepage}
  \begin{figure}[t]
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, left]{tecnm}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, right]{itt}
    \end{subfigure}
  \end{figure}
  \par
  \vspace{0.3cm}
  \centering
  \huge TECNOLÓGICO NACIONAL DE MÉXICO \par
  \vspace{0.3cm}
  \large INSTITUTO TECNOLÓGICO DE TIJUANA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large SUBDIRECCIÓN ACADÉMICA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large DEPARTAMENTO DE SISTEMAS Y COMPUTACIÓN \par
  \vspace{1cm}
  \large SEMESTRE AGOSTO-DICIEMBRE 2019 \par
  \large INGENIERÍA EN SISTEMAS COMPUTACIONALES \par
  \vspace{1cm}
  \large SISTEMAS PROGRAMABLES SCC-1023 SC7B \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE A4.1 Ensamble y programacion Sensor QRD1114 y LCD 16x2 \par
  \vspace{0.3cm}
  \LARGE UNIDAD 4 \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE NERV \par
  \large AGUIAR SOLIS PABLO 16211958 \par
  \large AGUILA TORRES DANIEL SANTIAGO 16211959 \par
  \large AGUILAR SAJAROPULOS IVAN JAVIER 16211960 \par
  \large NAVARRETE LOPEZ LEONARDO 16212051 \par
  \vspace{1cm}
  \large M.T.I.C. JAIME LEONARDO ENRIQUEZ ALVAREZ \par
  \vspace{1cm}
  \large TIJUANA, BAJA CALIFORNIA \par
  \large 17 DE OCTUBRE DEL 2019 \par
\end{titlepage}

\title{A4.1 Ensamble y programacion Sensor QRD1114 y LCD 16x2}

\author{
  \IEEEauthorblockN{
    Pablo Aguiar Solis\IEEEauthorrefmark{1},
    Daniel Santiago Aguila Torres\IEEEauthorrefmark{2}, \\
    Ivan Javier Aguilar Sajaropulos\IEEEauthorrefmark{3},
    Leonardo Navarrete Lopez\IEEEauthorrefmark{4}}
  \IEEEauthorblockA{\textit{Departamento de Sistemas y Computación} \\
    \textit{Instituto Tecnológico de Tijuana}\\
    Tijuana, México \\
    \IEEEauthorrefmark{1}pablo.aguiar17@tectijuana.edu.mx,
    \IEEEauthorrefmark{2}daniel.aguila16@tectijuana.edu.mx, \\
    \IEEEauthorrefmark{3}ivan.aguilar16@tectijuana.edu.mx,
    \IEEEauthorrefmark{4}leonardo.navarrete17@tectijuana.edu.mx
  }
}

\maketitle

\begin{abstract}
En esta práctica se utilizó fototransistor QRD1114 con el fin de detectar la presencia y/o ausencia de un objeto con ayuda de un microcontrolador NodeMCU ESP8266 y una pantalla LCD. Esto para comprobar teorías y conocimientos de microcontroladores y sensores ópticos.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
NodeMCU, ESP8266Wifi, fototransistor, QRD1114, pantalla, LCD
\end{IEEEkeywords}

\renewcommand\figurename{Figura}
\setcounter{figure}{0}

\section{Marco teórico}
\subsection{NodeMCU ESP8266Wifi}
El esp8266 es un Chip (SOC) con capacidades de comunicación WIFI de bajo coste, con pila TCP/IP, que a su vez tiene la capacidad de un MCU (MicroController Unit) \cite{arduino_2017}.

El ESP8266 pertenece a la familia de Chips de la empresa Espressif la cual tiene varios chips, modulos, etc.
Se puede trabajar con estos chips de manera individual o se pueden integrar en un PBC.

Existen varios módulos que tienen integrado el ESP8266, en este caso nos centraremos en el NODEMCU, el cual es el módulo más característico de los módulos que tienen el ESP8266 integrado.

A diferencia de otros módulos el NodeMCU tiene lo necesario para empezar a trabajar de forma autónoma, incluye un adaptador serie/USB y se alimenta a través del microusb.

Este módulo está basado en un predecesor (ESP-12).

La característica más interesante de este módulo es que se permite programar en lenguajes como LUA, Python, Basic, etc.
Para programarlo se utiliza comúnmente el IDE de arduino y se pueden utilizar una gran variedad de librerías para utilizar diversos periféricos.

Existen una increíble variedad de aplicaciones, entre ellas:
\begin{itemize}
  \item Electrodomesticos
  \item Automatización del hogar
  \item Casas Inteligentes
  \item Automatización de la industria
  \item Camaras IP
  \item Redes de sensores
  \item IoT
\end{itemize}

Sus específicaciones son:
\begin{itemize}
  \item Voltaje: 3.3 \si{\volt}
  \item Wi-Fi Direct (P2P), soft-AP
  \item Consumo: 10uA~170mA
  \item Memoria Flash adherible: 16MB max (512K normal)
  \item Protocolo Stack TCP/IP Integrado
  \item Procesador: Tensilica L106 32-bit
  \item Velocidad de procesador: 80~160MHz
  \item RAM: 32K + 80K
  \item GPIOs: 17 (Multiplexados con otras funciones)
  \item Analogo a Digital: 1 input con resolucion de 1024
  \item 19.5dBm poder de salida en modo 802.11b
  \item 802.11 Soporte: b/g/n
  \item Máxima cantidad de conexiones TCP Concurrentes: 5
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
  \caption{NodeMCU ESP8266Wifi}
  \label{fig:nodemcu}
  \includegraphics[width=0.50\textwidth, center]{nodemcu}
\end{figure}

\subsection{Fototransistor QRD1114}
El sensor QRD1114 es un sensor reflectivo que consiste en un LED emisor infrarrojo y un fototransistor NPN montados uno al lado del otro. El fototransistor es sensible a la radiación emitida por el LED la cual es reflejada en la superficie del campo de vista del sensor \cite{sensor_2003}.

Sus especificaciones son:
\begin{itemize}
  \item Distancia recomendada: 0.5 cm
  \item Corriente: 20mA
  \item Dimensión del empaque sin pines: 6.10 x 4.65 x 4.39 mm
  \item Longitud de los pines: 12.7 mm
  \item Funciona como reemplazo del CNY70
\end{itemize}

Sus caractersíticas son \cite{sensor_2000}:
\begin{itemize}
  \item Dimensiones: 05.00x30.00x.04.00 mm
  \item Peso: 02 g
  \item Marca: OEM
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
  \caption{Esquemático del fototransistor QRD1114}
  \label{fig:esq_qrd1114}
  \includegraphics[width=0.33\textwidth, center]{esquematico_qrd1114}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Curva normalizada del fototransistor QRD1114}
  \label{fig:qrd1114}
  \includegraphics[width=0.40\textwidth, center]{curva_qrd1114}
\end{figure}

\subsection{Display I2C LCD}
Una pantalla de cristal líquido (LCD) es una unidad de pantalla que utiliza cristales líquidos para producir una imagen visible.

Cuando se aplica corriente a este tipo de cristal especial, se vuelve opaco bloqueando la luz detrás de la pantalla. Como resultado, esa área particular se vuelve más oscura en comparación a las otras. Así es como los caracteres son mostrados en pantalla.

\begin{figure}[H]
  \caption{Pantalla LCD}
  \label{fig:lcd_cerca}
  \includegraphics[width=0.25\textwidth, center]{lcd_cerca}
\end{figure}

Las pantallas LCD son ideales para mostrar textos o caracteres, por eso el nombre `LCD de caracteres`. La pantalla tiene una luz LED que puede mostrar hasta 32 caracteres ASCII en los dos renglones, con 16 caracteres en cada uno.

Si se mira de cerca, se pueden ver pequeños rectángulos que componen el caracter. Estos rectángulos están colocados en una cuadrícula de 5x8 píxeles.

Aunque solo muestran texto, las pantallas LCD existen en diferentes colores y tamaños: por ejemplo, 16x1, 16x4, 20x4, con letras blancas en fondo azul, con letras negras en texto verde y muchos otros \cite{last_minute_engineers_2018}.

Los pines de una pantalla 16x2 son los siguientes:
\begin{itemize}
  \item GND. Se conecta a tierra.
  \item VCC. Se conecta a la fuente de alimentación de 5V.
  \item Vo (Contrast). Controla el contraste de la pantalla LCD.
  \item Rs (Register Select). Indica si lo que se está enviando son comandos o datos.
  \item R/W (Read/Write). Indica si se están leyendo o escribiendo datos en el LCD.
  \item E (Enable). Es usado para habilitar la pantalla.
  \item D0-D7 (Data Bus). Son los pines que llevan los datos de 8 bit enviados a la pantalla.
  \item A-K (Ánodo y cátodo). Son los pines usados para controlar la luz del LCD.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
  \caption{Pines de la pantalla LCD}
  \label{fig:lcd}
  \includegraphics[width=0.25\textwidth, center]{lcd_pines}
\end{figure}

Las pantallas LCD más comunes son aquellas que tienen adaptadores I2C. Este adaptador permite conectar la pantalla al microcontrolador usando solamente dos lineas digitales a través del bus I2C. Dichos pines, pueden además ser compartidos por otros periféricos como el RTC o memorias EEPROM.

El adaptador nos permite ahorrar bastante tiempo en las conexiones, pues ya incluye el potenciómetro para regular el contraste de la pantalla. También incluye todo lo necesario para el funcionamiento del backlight (retro-iluminación), pudiendo incluso controlar esta función a través de software. Es posible soldar el adaptador a la pantalla, pero también se puede utilizar un protoboard para realizar la conexión entre ambas piezas \cite{geek_factory_2018}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Adaptador I2C para pantalla LCD}
  \label{fig:adaptador}
  \includegraphics[width=0.25\textwidth, center]{adaptador}
\end{figure}

\section{Desarrollo}

Esta práctica utilizaron los siguientes materiales.
\begin{itemize}
\item 1 sensor reflectivo QRD1114
\item 1 resistencia de 330 \si{\ohm}
\item 1 resistencia de 10 \si{\kilo\ohm}
\item 1 NodeMCU ESP8266  Wifi E-12
\item 1 protoboard
\item 1 adaptador de pantalla LCD 16x02 serial I2C PCF8574
\item 1 fuente de alimentación para protoboard
\item 1 display de cristal líquido I2C tipo 16x02
\item Hojas técnicas
\end{itemize}

Se siguió el esquemático de la figura \ref{fig:circuito-1_schem} y se colocaron los componentes como muestra el diagrama de la figura \ref{fig:circuito-1_bb}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Esquemático del circuito 1}
  \label{fig:circuito-1_schem}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{circuito-sin-pantalla_schem}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Diagrama del circuito 1}
  \label{fig:circuito-1_bb}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{circuito-sin-pantalla_bb}
\end{figure}

Para seguir con la práctica se añadió un microcontrolador NodeMCU ESP8266Wifi al circuito y una pantalla LCD con un adaptador de pantalla para una configuración más fácil.

Se cargó el programa del anexo \ref{anexo:esp8266} al NodeMCU ESP8266Wifi. Este programa lee continuamente los datos del sensor y si ocurre un cambio en el estado del sensor, actualiza la pantalla LCD para que muestre si detectó un objeto o no.

Se siguió el esquemático de la figura \ref{fig:circuito-con-esp8266_schem} y se colocaron los componentes como muestra el diagrama de la figura \ref{fig:circuito-con-esp8266_bb}.

Se registraron los datos de la tabla del anexo \ref{anexo:tabla} obteniendo los valores en bits de la entrada analógica y el voltaje a la entrada analógica para cada una de las condiciones establecidas de distancia.

\begin{figure}[H]
  \caption{Esquemático del circuito 2}
  \label{fig:circuito-con-esp8266_schem}
  \includegraphics[width=0.50\textwidth, center]{circuito-con-pantalla_schem}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Diagrama del circuito 2}
  \label{fig:circuito-con-esp8266_bb}
  \includegraphics[width=0.50\textwidth, center]{circuito-con-pantalla_bb}
\end{figure}

El circuito quedó como lo muestra la figura \ref{fig:foto-circuito}. Se tuvieron dificultades con el circuito porque se conectó mal el fototransistor, pero una vez que se colocó correctamente todo funcionó bien.

El fototransistor funcionó como especificaba el fabricante, detectando objetos blancos a una distancia de 5mm. También fue capaz de detectar objetos de otros colores como lo muestra la prueba de la figura \ref{fig:prueba}, aunque este comportamiento no es el deseado.

\begin{figure}[H]
  \caption{Foto del circuito}
  \label{fig:foto-circuito}
  \includegraphics[width=0.50\textwidth, center]{circuito}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Prueba del circuito con un objeto azul}
  \label{fig:prueba}
  \includegraphics[width=0.50\textwidth, center]{prueba}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Foto del equipo}
  \label{fig:foto-equipo}
  \includegraphics[width=0.50\textwidth, center]{selfie}
\end{figure}

\section{Conclusiones}
\subsection{Aguiar Solis Pablo}
Primer práctica con el NodeMCU 8266. Me parece una práctica sencilla, pero interesante pues se utilizaron componentes que no había utilizado antes. Se tuvieron algunos errores en la conexión de circuitos del sensor, pero se corrigió pronto, y no se tuvieron mayores problemas con el display, más que haber utilizado 3.3V para el circuito en lugar de utilizar el voltaje $V_{in}$ del NodeMCU 8266 que proporciona 5\si{\volt}. Se necesito configurar algunos paquetes a IDE de Arduino para compilar y cargar programas al microcontrolador, mientras que la programación fue bastante 

\subsection{Aguila Torres Daniel Santiago}
Esta práctica fue sencilla y demostró perfectamente el uso del fototransistor QRD1114 y la pantalla LCD con su adaptador. Aunque utilizamos un microcontrolador NodeMCU ESP8266Wifi, la experiencia de desarrollo fue la misma a la de Arduino debido a que se usamos el mismo ambiente de desarrollo.

Ahora tenemos experiencia programando otros microcontroladores y podemos elegir el que mejor se adapte a las necesidades de nuestros proyectos.

\subsection{Aguilar Sajaropulos Ivan Javier}
Esta práctica para mi fue más sencilla de realizar, no fue tan complicada como las anteriores, fue sencilla de entender, aprender cómo funcionaba el sensor y jugar con él fue divertido y en si la práctica fue interesante más que nada.

El utilizar el display LCD no fue nada fuera del otro mundo, claro con la ayuda del módulo fue mucho más sencillo manejarlo ya que al ver los esquemáticos de como hacerlo sin el módulo para la pantalla era demasiado complicado.

Como última parte el NodeMCU 8266 fue sencillo de manejar, la codificación fue un poco confusa para mí, pero entendí a grandes rasgos lo que se estaba realizando.

\subsection{Navarrete Lopez Leonardo}
Esta primera práctica con el modulo me agrado bastante al poder trabajar con el módulo y algunos componentes extras en donde se necesitaba realizar algunas modificaciones y usos de conocimientos para poder obtener lo valores esperados, algunos componentes nunca los habia usado y visto en acción. El uso de un QRD1114 para detectar la cercanía de si se detecta un objeto o no por el rebote de la luz infrarroja me pareció muy interesante y ver su comportamiento con las superficies también lo fue. Dentro de lo que cabe y haciendo uso de estos componentes se ven la cantidad de usos prácticos que pueden tener estas tecnologías / componentes en infinidad de cosas y más si se tiene el capital suficiente para poder usar componentes a la par de tecnologías más avanzadas.

\renewcommand\refname{Referencias}

\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{refs}

\clearpage
\renewcommand\appendixname{Anexo}
\begin{appendices}
\section{Código de NodeMCU ESP8266Wifi}
\label{anexo:esp8266}
\lstinputlisting[language=C++]{anexo/anexo.ino}

\clearpage
\section{Tabla de valores registrados}
\label{anexo:tabla}
\begin{figure}[ph]
\label{fig:tabla}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{No} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}} Condición \end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}} Valor en bits a la entrada \\ analógica \end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Valor en voltaje a la \\ entrada analógica\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}} Indicar `SÍ` el objeto fue \\ detectado o `NO`\end{tabular}} \\ \hline
1 & Distancia aprox. 0.5 \si{\cm} & 1024 & 4.34 \si{\volt} & SÍ  \\ \hline
2 & Distancia aprox. 2.0 \si{\cm} & 200 & 0.60 \si{\volt} & NO  \\ \hline
3 & Distancia aprox. 5.0 \si{\cm} & 41 & 0.11 \si{\volt} & NO  \\ \hline
4 & Distancia aprox. 10.0 \si{\cm} & 31 & 0.08 \si{\volt} & NO  \\ \hline
\end{tabular}
\end{figure}

\end{appendices}
\clearpage

\end{document}
